[![](https://framagit.org/assets/favicon-075eba76312e8421991a0c1f89a89ee81678bcde72319dd3e8047e2a47cd3a42.ico)](https://framagit.org)

![English:](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ae/Flag_of_the_United_Kingdom.svg/20px-Flag_of_the_United_Kingdom.svg.png) **Framasoft uses GitLab** for the development of its free softwares. Our Github repositories are only mirrors.
If you want to work with us, **fork us on [framagit.org](https://framagit.org)**. (no registration needed, you can sign in with your Github account)

![Français :](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c3/Flag_of_France.svg/20px-Flag_of_France.svg.png) **Framasoft utilise GitLab** pour le développement de ses logiciels libres. Nos dépôts Github ne sont que des miroirs.
Si vous souhaitez travailler avec nous, **forkez-nous sur [framagit.org](https://framagit.org)**. (l'inscription n'est pas nécessaire, vous pouvez vous connecter avec votre compte Github)
* * *

Documentation centrale (basée sur Gitbook) pour l’ensemble des services Framasoft.
[docs.framasoft.org](https://docs.framasoft.org)

* * *

## Contribuer à la documentation

### Rédaction

Les fichiers sont rédigés avec [la syntaxe markdown](https://docs.framasoft.org/fr/mattermost/help/messaging/formatting-text.html)
mais Gitbook accepte aussi la syntaxe HTML.

Par contre, il n'est pas possible de mixer les deux syntaxes dans un même bloc.

Si vous voulez ajouter des liens internes, il faut faire attention à pointer vers
les pages `.html` correspondantes au `.md` du dossier.

La page d'accueil de la doc du Framaprojet peut contenir une
partie présentation + prise en main rapide + lien vers le logiciel source
et une partie présentation du logiciel source (ça peut être issu de la doc officielle)
+ table des matières avec la liste des pages qu'on trouvera dans le sous-menu à gauche.

### Méthode de travail

https://framagit.org/spf/Tutos/blob/master/Git/translate.md (Voir si ce tutoriel est adapté pour la documentation.)

  1. Forker
  2. Créer une branche
  3. Faire les changements (commit)
  4. Demander à intégrer les changements (merge request)
  5. Discuter / rectifier

### Structure

Les documentations anglaise et française sont totalement indépendantes.

La documentation de chaque Framaprojet doit être enregistrée dans un dossier
correspondant au nom du logiciel source (exemple : Framacarte → dans le dossier `umap`).

Dans ce dossier, créer un dossier `images` contenant les captures d'écran
et un fichier `README.md` qui contiendra la page d'accueil de présentation du projet

Pour ajouter ensuite le Framaprojet dans la colonne de gauche et sur la page d'accueil,
il faut éditer les fichiers `SUMMARY.md` et `README.md` (à la racine dans le dossier `fr`).

Dans `SUMMARY.md`, il n'est pas possible d'afficher une arborescence
de plus de 2 niveaux et les titres ne sont pas pris en compte
(ils ne sont laissés qu'à titre indicatif).

Chaque lien `.md` trouvé dans ce fichier sera pris en compte par Gitbook
pour créer le fichier `.html` correspondant.
Les fichiers qui ne s'y trouvent pas seront placés dans le dossier
comme de simples fichiers statiques (au même titre que les images).

## Créer une copie locale de la documentation

Pour avoir un aperçu du rendu du site, il peut être souhaitable d'installer Gitbook localement.

### Installation de Gitbook

Installez NodeJS, NPM et le client Gitbook :

    sudo apt-get install nodejs-legacy npm
    sudo npm install gitbook-cli -g

### Générer la documentation

Clonez votre fork de la documentation

    git clone https://framagit.org/<utilisateur>/framasoft/docs.git

Depuis le dossier `docs` procédez à l'installation des plugins requis
(la liste des plugins et leur configuration se trouve dans le fichiers `book.json`).

    cd docs
    gitbook init
    gitbook install
    gitbook serve --no-watch

Si tout s'est bien déroulé (la commande se termine par `Serving book on…`),
la copie du site peut être consultée sur :

    http://localhost:4000/

L’option `--no-watch` permet d'éviter que chaque changement dans les
fichiers entraîne un redémarrage automatique du serveur nodejs,
ce qui peut être lourd à la longue.
Plus il y a de pages, plus le temps de chargement est long.

Il vaut mieux prendre le temps de finir les changements et redémarrer
le serveur manuellement quand on a fini.

Si vous disposez d'un serveur web en local, plutôt que de se servir du serveur
nodejs, vous pouvez aussi créer le site manuellement avec la commande

    gitbook build

et copier le dossier `_book` où vous le voulez sur le serveur web.
